% TeX root=../main.tex

\begin{multicols}{2}
	\begin{hangparas}{1em}{1}
		\raggedright%
		\textbf{\emph{\emph{*348}-dali-}} (\emph{subst.com.}) \tabto{1em} bisavô?\\
		\textbf{\emph{Adanawan{(a)}-}} (\emph{adj.}) \tabto{1em} relativo a Adana\\
		\textbf{\emph{alamanza-}} (\emph{subst.neut.}) \tabto{1em} nome\\
		\textbf{\emph{amu}} (\emph{pron.1sg.}) \tabto{1em} eu\\
		\textbf{\emph{Ana-}} (\emph{NP}) \tabto{1em} Ana\\
		\textbf{\emph{anan}} (\emph{prev.}) \tabto{1em} sob,abaixo\\
		\textbf{\emph{anati-}} (\emph{subst.com.}) \tabto{1em} mulher\\
		\textbf{\emph{anda}} (\emph{adv.}) \tabto{1em} dentro\\
		\textbf{\emph{arlant-}} (\emph{subst.neut.}) \tabto{1em} lugar\\
		\textbf{\emph{Arputawani-}} (\emph{adj.}) \tabto{1em} relacionado ao monte Arputa\\
		\textbf{\emph{asa-}} (\emph{v.i.}) \tabto{1em} sentar,estar\\
		\textbf{\emph{Asatuwalamanza-}} (\emph{NP}) \tabto{1em} Asatuwalamanza\\
		\textbf{\emph{asharimi{(s)}-}} (\emph{subst.neut.}) \tabto{1em} sacrifício (de sangue)\\
		\textbf{\emph{Ashwisi}-} (NP) \tabto{1em} Ashwisis\\
		\textbf{\emph{atnasama-}} (\emph{subst.}) \tabto{1em} sabedoria\\
		\textbf{\emph{atuwal{(i)}-}} (\emph{adj.}) \tabto{1em} mau\\
		\columnbreak%
		\textbf{\emph{Awariku-}} (NP) \tabto{1em} Awariku\\
		\textbf{\emph{Azatiwada-}} (NP) \tabto{1em} Azatiwada\\
		\textbf{\emph{awa-}} (\emph{v.i.}) \tabto{1em} ir, ir fazer\\
		\textbf{\emph{aza-}} (\emph{v.t.}) \tabto{1em} amar\\
		\textbf{\emph{azu-}} (\emph{subst.com.}) \tabto{1em} cavalo\\
		\textbf{\emph{azusatala}-} (\emph{v.i.}) \tabto{1em} andar a cavalo, cavalgar\\
		\textbf{\emph{\emph{CAPUT}-ti-}} (\emph{subst.com.}) \tabto{1em} pessoa,homem\\
		\textbf{\emph{\emph{(“CORNU+RA/I”)}-suras}} (\emph{subst.neut.}) \tabto{1em} abundância\\
		\textbf{\emph{\emph{CUM}-ni}} (\emph{prep.}) \tabto{1em} com\\
		\textbf{\emph{hali-}} (\emph{subst.neut.}) \tabto{1em} dia\\
		\textbf{\emph{halpa}-} (TO) \tabto{1em} Halpa\\
		% 
		\textbf{\emph{halpawani}-} (\emph{adj.}) \tabto{1em} proveniente de Halpa
		\tabto{1em} halabeu\\
		\textbf{\emph{hamayara}-} (TO) \tabto{1em} Hamayara\\
		\textbf{\emph{hamayarawani}-} (\emph{adj.}) \tabto{1em} proveniente de Hamayara\\
		\textbf{\emph{hamsi}} (\emph{subst.com.}) \tabto{1em} neto\\
		\textbf{\emph{haniyata-}} (\emph{subst.com.}) \tabto{1em} mal\\
		\textbf{\emph{hantawati-}} (\emph{subst.com.}) \tabto{1em} rei\\
		\textbf{\emph{hantili-}} (\emph{adj.}) \tabto{1em} anterior,primeiro\\
		\textbf{\emph{hapadi}-} (\emph{adj.}) \tabto{1em} fluvial\\
		\textbf{\emph{harali-}} (\emph{subst.com.}) \tabto{1em} escudo\\
		\textbf{\emph{haristani-}} (\emph{subst.}) \tabto{1em} andar superior  aposento?\\
		\textbf{\emph{harnisa}-} (\emph{subst.neut.}) \tabto{1em} fortaleza\\
		\textbf{\emph{hasa-\textsuperscript{1}}} (\emph{subst.neut.}) \tabto{1em} força\\
		\textbf{\emph{hasa-\textsuperscript{2}}} (\emph{subst.}) \tabto{1em} luxo\\
		\textbf{\emph{hatal{(a)}i-}} (\emph{v.t.}) \tabto{1em} bater, acertar, golpear\\
		\textbf{\emph{hawa-}} (\emph{subst.com.}) \tabto{1em} ovelha\\
		\textbf{\emph{\emph{HERO}-li}-} (NP) \tabto{1em} herói\\
		\textbf{\emph{hudarl{(a)}i-}} (\emph{v.i.}) \tabto{1em} servir\\
		\textbf{\emph{hudarli-}} (\emph{subst.}) \tabto{1em} servo\\
		\textbf{\emph{huha}-} (\emph{subst.com.}) \tabto{1em} avô\\
		\textbf{\emph{huhadall{(a/i)}-}} (\emph{adj.}) \tabto{1em} ancestral\\
		\textbf{\emph{huhurpali-}} (\emph{subst.neut.}) \tabto{1em} {?}, algo feito de madeira\\
		\textbf{\emph{humati-}} (\emph{subst.}) \tabto{1em} pódium, altar (de madeira)\\
		\textbf{\emph{hurpada}-} (TO) \tabto{1em} Hurpada\\
		\textbf{\emph{hurpadawani}-} (\emph{adj.}) \tabto{1em} proveniente de Hurpada\\
		\textbf{\emph{hwihwisa-}} (\emph{v.i.}) \tabto{1em} correr (iterativo de \emph{hwi{(ya)}-})\\
		\textbf{\emph{hwi{(ya)}-}} (\emph{v.i.}) \tabto{1em} correr\\
		\textbf{\emph{hwisar}-} (\emph{subst.neut.}) \tabto{1em} fera, animal selvagem\\
		\textbf{\emph{imatuwani}-} (\emph{adj.}) \tabto{1em} proveniente de Hama \tabto{1em} imatuano\\
		\textbf{\emph{ipami}-} (\emph{subst.com.}) \tabto{1em} ocidente\\
		\textbf{\emph{Ipanisi-}} (\emph{TO}) \tabto{1em} Ipanisi\\
		\textbf{\emph{irha-}} (\emph{subst.com.}) \tabto{1em} fronteira\\
		\textbf{\emph{isanuwa-}} (\emph{v.t.}) \tabto{1em} fazer sentar (causativo de \emph{asa-})\\
		\textbf{\emph{isatarata-}} (\emph{subst.neut.}) \tabto{1em} trono\\
		\textbf{\emph{izi{(ya)}}-} (\emph{v.t.}) \tabto{1em} fazer, criar\\
		\textbf{\emph{Karhuha-}} (\emph{TE}) \tabto{1em} Karhuha\\
		\textbf{\emph{Karhuhasa-}} (\emph{adj.poss.}) \tabto{1em} de Karhuha\\
		\textbf{\emph{Karkamisiza-}} (\emph{adj.}) \tabto{1em} de Karkamiš\\
		\textbf{\emph{karuna-}} (\emph{subst.neut.}) \tabto{1em} celeiro\\
		\textbf{\emph{katina}-} (\emph{subst.neut.}) \tabto{1em} vaso, vasilha\\
		\textbf{\emph{Katuwa-}} (\emph{NP}) \tabto{1em} Katuwa\\
		\textbf{\emph{Kawaza-}} (\emph{TO}) \tabto{1em} Kawa\\
		\textbf{\emph{kistami}-} (\emph{subst.com.}) \tabto{1em} oriente\\
		\textbf{\emph{Kubaba-}} (\emph{TE}) \tabto{1em} Kubaba\\
		\textbf{\emph{Kubabasa-}} (\emph{adj.poss.}) \tabto{1em} Kubaba\\
		\textbf{\emph{kulani-}} (\emph{subst.}) \tabto{1em} exército\\
		\textbf{\emph{Kurti}-} (NP) \tabto{1em} Kurtis\\
		\textbf{\emph{kusunala}-} (\emph{adj.}) \tabto{1em} proveniente de Kusuna\\
		\textbf{\emph{kutasari-}} (\emph{subst.neut.}) \tabto{1em} ortostato, mural\\
		\columnbreak%
		\textbf{\emph{kutupili-}} (\emph{subst.com.}) \tabto{1em} ovelha sacrificial?\\
		\textbf{\emph{kwi}} (\emph{adv.}) \tabto{1em} quando\\
		\textbf{\emph{kwipa}} (\emph{adv.}) \tabto{1em} de fato\\
		\textbf{\emph{la}-} (\emph{v.t.}) \tabto{1em} tomar, pegar\\
		\textbf{\emph{labarna}-} (TO) \tabto{1em} Labarna \\
		\textbf{\emph{labarnawani}-} (\emph{adj.}) \tabto{1em} proveniente de Labarna\\
		\textbf{\emph{ladanu-}} (\emph{v.t.}) \tabto{1em} fazer prosperar\\
		\textbf{\emph{lakawani}-} (\emph{adj.}) \tabto{1em} proveniente de Laka\\
		\textbf{\emph{latara-}} (\emph{v.t.}) \tabto{1em} estender\\
		\textbf{\emph{\emph{LIS}-lu/a/i-sa-}} (\emph{v.t.}) \tabto{1em} litigar contra?\\
		\textbf{\emph{\emph{LITUUS}+na-}} (\emph{v.t.}) \tabto{1em} ver\\
		\textbf{\emph{makisa-}} (\emph{v.t.}) \tabto{1em} acumular?\\
		\textbf{\emph{mariyani-}} (\emph{adj./subst.com.}) \tabto{1em} relativo aos campos-\emph{mariyana-}?\\
		\textbf{\emph{masani-}} (\emph{subst.com.}) \tabto{1em} deus, divindade\\
		\textbf{\emph{Muksa-}} (NP) \tabto{1em} Muksa\\
		\textbf{\emph{Muksasa-}} (\emph{adj.poss.}) \tabto{1em} de Muksa\\
		\textbf{\emph{musanipa}-} (TO) \tabto{1em} Musanipa\\
		\textbf{\emph{musanipawani}-} (\emph{adj.}) \tabto{1em} proveniente de Musanipa\\
		\textbf{\emph{muwida-}} (\emph{subst.neut.}) \tabto{1em} semente\\
		\textbf{\emph{Muziki-}} (\emph{TO}) \tabto{1em} Muziki\\
		\textbf{\emph{na kwishan}} (\emph{adv.}) \tabto{1em} de modo algum\\
		\textbf{\emph{nani-}} (\emph{subst.com}) \tabto{1em} senhor\\
		\textbf{\emph{nani(ya)-}} (\emph{adj.}) \tabto{1em} pertencente ao senhor\\
		\textbf{\emph{napa}} (\emph{conj.}) \tabto{1em} ou\\
		\textbf{\emph{nikima}-} (TO) \tabto{1em} Nikima\\
		\textbf{\emph{nimuwiza}-} (\emph{subst.com.}) \tabto{1em} filho\\
		\textbf{\emph{Ninuwi-}} (\emph{NP}) \tabto{1em} Ninuwi\\
		\textbf{\emph{niyasha-}} (\emph{subst.com.}) \tabto{1em} procissão? (ver \emph{niyaza}-/\emph{niyasa-})\\
		\textbf{\emph{niyaza-/niyasa-}} (\emph{v.t.}) \tabto{1em} seguir\\
		\textbf{\emph{\emph{NEPOS}-hasu-}} (\emph{subst.com.}) \tabto{1em} descendência?\\
		\textbf{\emph{pada-}} (\emph{subst.}) \tabto{1em} pé\\
		\textbf{\emph{Paharawan{(a)}-}} (\emph{adj.}) \tabto{1em} relativo a Pahara\\
		\textbf{\emph{paran}} (\emph{prep.}) \tabto{1em} em frente a\\
		\textbf{\emph{paran tumanti}-} (\emph{v.t.}) \tabto{1em} ouvir falar de\\
		\textbf{\emph{Paharawan{(a)}-}} (\emph{adj.}) \tabto{1em} relativo a Pahara\\
		\textbf{\emph{parha-}} (\emph{v.t.}) \tabto{1em} afastar\\
		\textbf{\emph{parna-}} (\emph{subst.}) \tabto{1em} casa\\
		\textbf{\emph{partuni-}} (\emph{v.t.}) \tabto{1em} cortar?\\
		\textbf{\emph{\emph{PES\textsubscript{2}.PES\textsubscript{2}}-da}-} (\emph{v.i.}) \tabto{1em} ir fazer + \textsc{Inf.}\\
		\textbf{\emph{pihami-}} (\emph{adj.}) \tabto{1em} gloriado, vitorioso\\
		\textbf{pipasa-} (\emph{v.t.}) \tabto{1em} permitir (\emph{iter.} \emph{pi{(ya)}-} `dar')\\
		\textbf{\emph{pitahaliya-}} (\emph{v.t.}) \tabto{1em} adquirir???\\
		\textbf{\emph{\emph{PORTA}-lana-}} (\emph{subst.neut.}) \tabto{1em} porta, portão\\
		\textbf{\emph{\emph{PUGNUS}-lumida-}} (\emph{adj.}) \tabto{1em} forte\\
		\textbf{\emph{\emph{REGIO}-ni-\emph{DOMINUS}-i-}} (\emph{ subst.com.}) \tabto{1em} senhor local (= hit.\ \emph{utniyasha-}?)\\
		\textbf{\emph{\emph{REGIO}-ni-}} (\emph{subst.neut.}) \tabto{1em} terra, país  povo\\
		\textbf{\emph{Runtiya}-} (NP, TE) \tabto{1em} Runtiya\\
		\textbf{\emph{Sakurawani-}} (\emph{adj.}) \tabto{1em} relacionado ao rio Sakura\\
		\textbf{\emph{sanawastra-}} (\emph{subst.}) \tabto{1em} bondade\\
		\textbf{\emph{sanawa/i-}} (\emph{adj.}) \tabto{1em} bom\\
		\textbf{\emph{sanawi}} (\emph{adv.}) \tabto{1em} bem\\
		\textbf{\emph{sapalali-}} (\emph{adj}) \tabto{1em} {?}\\
		\textbf{\emph{saranta}} (\emph{posp.}) \tabto{1em} em cima de\\
		\textbf{\emph{Sarku-}} (\emph{TE}) \tabto{1em} Sarku\\
		\textbf{\emph{sasa}-} (\emph{subst.com.}) \tabto{1em} cabra? bode?\\
		\textbf{\emph{\emph{SCRIBA+}ra-\emph{CAPARE}da-}} (\emph{?}) \tabto{1em} {?}\\
		\textbf{\emph{Suhi-}} (\emph{NP}) \tabto{1em} Suhi\\
		\textbf{\emph{suwa-}} (\emph{v.t.}) \tabto{1em} encher, preencher\\
		\textbf{\emph{tad{(a/i)}}-} (\emph{subst.com.}) \tabto{1em} pai\\
		\textbf{\emph{tama}-} (\emph{v.t.}) \tabto{1em} construir\\
		\textbf{\emph{Tarhunta}-} (TE) \tabto{1em} Tarhunta\\
		\textbf{\emph{taskwira}-} (\emph{subst.com.}) \tabto{1em} terra, território\\
		\textbf{\emph{tanata-}} (\emph{v.t.}) \tabto{1em} devastar\\
		\textbf{\emph{tanati-}} (\emph{adj.}) \tabto{1em}  vazio, devastado\\
		\textbf{\emph{tanimi/a-}} (\emph{adj.}) \tabto{1em} todo\\
		\textbf{\emph{tarawana-}} (\emph{subst.}) \tabto{1em} justiça\\
		\textbf{\emph{tarawani-}} (\emph{adj.}) \tabto{1em} justo\\
		\textbf{\emph{Tarhunta-}} (\emph{TE}) \tabto{1em} Tarhunta\\
		\textbf{\emph{taruwi-}} (\emph{subst.neut.}) \tabto{1em} madeira\\
		\textbf{\emph{tarwana-}} (\emph{subst.}) \tabto{1em} justiça\\
		\textbf{\emph{taskwira/i-}} (\emph{subst.}) \tabto{1em} território\\
		\textbf{\emph{tatall{(a/i)}-}} (\emph{adj.}) \tabto{1em} paterno\\
		\textbf{\emph{tawiyan}} (\emph{adv.}) \tabto{1em} em frente a, até\\
		\textbf{\emph{\emph{TERRA.PONERE}-ruda}} (\emph{?}) \tabto{1em} {?}\\
		\textbf{\emph{tipasi-}} (\emph{adj.}) \tabto{1em} celeste\\
		\textbf{\emph{tiwadami-}} (\emph{adj.}) \tabto{1em} abençoado por Tiwad\\
		\textbf{\emph{tumanti-}} (\emph{v.t.}) \tabto{1em} ouvir\\
		\textbf{\emph{turpi-}} (\emph{subst.neut.}) \tabto{1em} pão\\
		\textbf{\emph{tuhayata}-} (TO) \tabto{1em} Tuhayata\\
		\textbf{\emph{tuwa}-} (\emph{v.t.}) \tabto{1em} colocar\\
		\textbf{\emph{\emph{UNUS}-ta}} (\emph{adv.}) \tabto{1em} de uma vez\\
		\textbf{\emph{upa-}} (\emph{v.t.}) \tabto{1em} trazer\\
		\textbf{\emph{upan{(i)}-}} (\emph{subst.neut.}) \tabto{1em} troféu, prêmio\\
		\textbf{\emph{Uradami}-} (NP) \tabto{1em} Uradamis\\
		\textbf{\emph{uranuwa-}} (\emph{v.t.}) \tabto{1em} fazer grande, elevar\\
		\textbf{\emph{Uratarhuntasa-}} (\emph{adj.poss.}) \tabto{1em} de Uratarhunta\\
		\textbf{\emph{\emph{URBS+}MI-ni-}} (\emph{subst.com.}) \tabto{1em} cidade\\
		\textbf{\emph{Urhilina}-} (NP) \tabto{1em} Urhilina\\
		\textbf{\emph{usali-}} (\emph{subst.}) \tabto{1em} ladrão\\
		\textbf{\emph{usaliza-}} (\emph{adj.}) \tabto{1em} anual\\
		\textbf{\emph{usanu-}} (\emph{v.t.}) \tabto{1em} fazer bem? abençoar?\\
		\textbf{\emph{usi-}} (\emph{subst.neut.}) \tabto{1em} ano\\
		\textbf{\emph{wala-}} (\emph{v.i.}) \tabto{1em} morrer\\
		\textbf{\emph{walili{(da)}-}} (\emph{subst.neut.}) \tabto{1em} território\\
		\textbf{\emph{wanati-}} (\emph{subst.com.}) \tabto{1em} mulher\\
		\textbf{\emph{wanatiya-}} (\emph{adj.}) \tabto{1em} feminino\\
		\textbf{\emph{wanatiyati-}} (\emph{adj./subst.}) \tabto{1em} feminino/fêmea\\
		\textbf{\emph{wanatiyatiya-}} (\emph{subst.neut.}) \tabto{1em} feminilidade\\
		\columnbreak%
		\textbf{\emph{warazani-}} (\emph{subst.com.}) \tabto{1em} campanha militar, expedição\\
		\textbf{\emph{wariya}-} (\emph{v.t.}) \tabto{1em} ajudar\\
		\textbf{\emph{warayamala}} (\emph{adv.}) \tabto{1em} em paz\\
		\textbf{\emph{wasami-}} (\emph{adj.}) \tabto{1em} querido\\
		\textbf{\emph{wasara-}} (\emph{subst.neut}) \tabto{1em} bondade\\
		\textbf{\emph{wasu-}} (\emph{v.t.}) \tabto{1em} ser bom para + \Dat{}\\
		\textbf{\emph{zadi}} (\emph{adv.}) \tabto{1em} aqui\\
		\textbf{\emph{wawi-}} (\emph{subst.com.}) \tabto{1em} touro\\
		\textbf{\emph{waza-}} (\emph{v.t.}) \tabto{1em}  liderar, conduzir\\
		\textbf{\emph{yari{(ya)}-}} (\emph{v.}) \tabto{1em} estender\\
		\textbf{\emph{zidiyadi-}} (\emph{adj./subst.}) \tabto{1em} masculino, macho\\
		\textbf{\emph{zidiyadiya-}} (\emph{subst.neut.}) \tabto{1em} masculinidade\\
	\end{hangparas}
\end{multicols}


